這是一首升呢歌 - 畢明

這是一首升呢歌 - 畢明

YouTube截圖

已經冇不羈，零放縱，唔自由，仲點唱「原諒我這一生不羈放縱愛自由」。

免於恐懼的自由，沒有了。

《香港人權法案第3條》：任何人不得施以酷刑，或予以殘忍、不人道或侮辱的處遇或懲罰。沒了。

《香港人權法案第5條》：不得被任意逮捕或拘禁。沒了。

《香港人權法案第16條》：意見和發表的自由。沒了。

《香港人權法案第17條》：和平集會的權利。沒了。

現在市民出街便恐懼，驚濫暴濫捕的popo，驚警黑合作，驚藍色恐怖，全部公然施以酷刑，予以殘忍侮辱。問良心去咗邊，被克警暴毆血流打完鬆。買觀星筆，被濫捕。國泰機師說「香港人加油，萬事小心」，炒咗；因航空姐在私人面書說些話，炒埋。遊行集會的通知書，祇有：反對。

「黃台之瓜，何堪再摘」，《海闊天空》，何堪再唱。

時勢不同，香港不同，港歌也要貼市。

《願榮光歸香港》為什麼會全城熱唱，感召全港，其實很簡單，它回應了時代，填補了香港人心靈所需。

從《問誰未發聲》，到《撐起雨傘》，到如今的《願榮光歸香港》，哪首歌紅不紅說明了很多。

《問誰未發聲》可能是香港第一首社會運動主題曲，香港網絡大典記載，這改編自《孤星淚》"Do you hear the people sing"的「社運代表作」，由一個MV開始，於2014年5月開始廣傳。5月，那時還未佔中（佔金鐘），整個社會對「公民抗命」猶疑不決，慣了守法奉公和涼冷氣的香港人，對於非法集會堵路違法，既抗拒又保留，沒有人預計得到佔中如何實現，能否發生，當年很流行的一句是「你永遠不能叫醒裝睡的人」。

為怕佔中不成，有心人自發製作了《問誰未發聲》，敲敲香港人的良心，問誰未覺醒，確立捨我其誰、挺身而出的責任和氣概，提醒香港人不能沉默，seize the moment，「要及時擦亮眼睛」。

那時，需要覺醒，需要挺身宣言，歌，成了火頭，燃起了追求自由民主的公民意志，後來波瀾壯闊遍地開花。

但歷史走到這一步，已跨過了要求香港人衝出和理非comfort zone去抗爭的level，升呢了。上次，半個城市終覺醒，但反送中至今三個月，有義士死諫，有前線斷骨，有醫護被捕，有女義士疑似被強姦，有封太子站的831全港最黑暗角，學生和平築人鏈會被襲，有寫好遺書的少年前線，以死的勇氣為了生而戰，已不能浪漫自high再唱「今天我」，或《問誰未發聲》。

「法律界、公務員、醫療、教育、宗教、金融、香港媽媽及銀髮族，都在反政府，唯獨黑社會在撐政府」，要發聲能發聲的差不多都出來了，包括心繫香港的李嘉誠先生。

時代這刻要求的，是一首為2019年區區催淚彈的魔幻現實香港點題的應景之歌。「淚再流」「血在流」，恐懼和信念中，有吶喊聲和號角聲，這一代香港人，齊上齊落，「齊集這裏，來全力抗對」，以勇氣智慧，「建自由光輝香港」，是發了聲的香港人的共同心聲和集體意志。

《撐起雨傘》從來沒有那麼廣泛流行，先撇下曲和詞不說，它不像另外兩首，它沒有蒙面，參與其中的人都沒有。今次運動其中一個特點，是Selfless、faceless，很多社會運動的成功，其一原因是人人無私無我無臉，真正匹夫有責。無大台就沒有人要領導，沒有人要光環，也沒有一張臉去被攻擊和對號入座，對事而非對人一切"Blind tasting"，阻力便少了，便看本事和命了。

當然也有潑冷水的批評，又做文化賞析又插「修養低劣」，香港人連萬眾一心唱首歌仔都要萬箭穿心俾人誅死為止，唔好咁啦！

個人覺得，此歌曲比詞好，但唔緊要，它回應時代團結人心，旋律悅耳，明顯是受過正統音樂訓練之手所出，有氣魄又有原創性，用C大調寫（世界key）方便全人類易唱，是本土Organic走地之歌，有什麼不好？

"People don't know what they want until you show it to them"── Steve Jobs說的。

如果你還要嫌，還要藐，我會說歌中如有些少瑕疵，不正像前線拿着的鑊蓋，地上蓋着催淚彈的阿媽蒸魚碟嗎？Raw raw哋，但啱feel。

我會記着，對家有什麼事，錯到飛天，同路人都係「唔完美，可接受、亦都要改善」，永冇公開又鬧又X又冷嘲熱諷，最多傳麥美娟閂埋門X你老味。

這邊，極權黃絲、勇武L不少，自己永遠最啱同最叻亦多，更喜歡用批評人X人來表示自己高明。這歌，我又幾鍾意，你說唔夠好，係，唔完美，可接受、亦都可以改善，但整個運動，一直都是不停修正，不是關於perfect，是關於一直進步。同民主一樣。Be Water，go with the flow吧。

IG：budmingbudming

FB專頁：

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
希望就是力量 (黎智英)

下一則
下一則
「月娥應悔修條例 遍地開花鑊鑊甘」 (林夕)